---
title:  "Упражнения 1.7"
date: 2023-03-09
---
# Упражнения 1.7


## 1.7.1.
Постройте кривые

* $$\frac{x^2}{4} + \frac{y^2}{9}-1=0$$
* $$\frac{(x+3)^2}{4} + \frac{(y-5)^2}{9}-1=0$$
* $$\frac{(x-3)^2}{9} + \frac{(y+5)^2}{4}-1=0$$

::: {.callout-tip title="Указание" collapse="true"}
При этом естественно 
воспользоваться тем, что линия $x^2 + y^2 -1=0$
представляет собой единичную окружность.
:::

### Решение

![](figures/graph_1.7.1.svg)

```mathematica
plot7$1 = ContourPlot[{
   x^2/4 + y^2/9 == 1,
   (x + 3)^2/4 + (y - 5)^2/9 == 1,
   (x - 3)^2/9 + (y + 5)^2/4 == 1},
  {x, -8, 8},
  {y, -8, 8},
  Axes -> True,
  Frame -> False,
  AspectRatio -> 1,
  GridLines -> {Range[-8, 8, 1], Range[-8, 8, 1]},
  PlotLegends -> "Expressions"]
```

## 1.7.2.
Постройте график функции $y=\sin(x)$,
взяв, например, восемь значении $x$ в 
интервале от $-\pi$ до $\pi$, различающихся между
собой на целые кратные величины $\pi/4$.
Воспользовавшись этим графиком, постройте
кривые:

i. $y=2\sin(x)$
i. $y=\sin(\frac{x}{2})$
i. $y=3\sin(3x)$
i. $y=\cos(x)$
i. $y=\cos(x)+\sin(x)=\sqrt{2}\sin(x+\frac{\pi}{4})$
i. $y=\cos^2(x) = \frac{1}{2}+\frac{1}{2}\cos(2x)$
i. $y=\sin^2(x) = \frac{1}{2}-\frac{1}{2}\cos(2x)$

::: {.callout-tip title="Указание" collapse="true"}   
Все эти линии можно построить, сдвигая, растягивая или сжимая
синусоиду $y = \sin(x)$ для решения упр. iv), vi), vii) воспользуйтесь тождеством $\cos(x) = \sin(x+\pi/2)$
:::

## 1.7.3.

Постройте кривые:

i. $y=\pm\sqrt{x^2-1}$
i. $y=\pm\sqrt{x^2+1}$
i. $y=2\pm\sqrt{(x-1)^2-1}$
i. $4y^2+4y-x^2=0$

::: {.callout-tip title="Указание" collapse="true"}
Кривую i) постройте по точкам, выбрав в интервале от $-5$
до $+5$ двадцать значений $x$, различающихся
на $0.5$ (и кратных $0.5$). Преобразовав 
уравнения i) и ii) к виду $y^2-x^2+1=0$, соответственно
$x^2-y^2+1=0$, заметим, что ii) получается из
i) перестановкой $x$ и $y$. Для решения iv) 
запишите уравнение этой кривой в виде $4(y+\frac{1}{2})^2-x^2-1=0$ и получите ее, сдвигая
и сжимая кривую ii).
:::

### Решение
Сначала приведём уравнения в удобную форму

i. $y^2=x^2-1$
i. $y^2=x^2+1$
i. $(y-2)^2=(x-1)^2-1$
i. $(2y+1)^2=x^2 + 1$

Как и написано в указании видно что первое и второе уравнения - это перестановки $x$ и $y$
следовательно, графики зеркальны относительно $y=x$

![](figures/graph_1.7.3a.svg)

Третье уравнение - это первое сдвинутое на 2 вверх и на 1 вправо

![](figures/graph_1.7.3b.svg)

Четвёрное уравнение - это второе сплюснотое в 2 раза по оси $y$ и сдвинутое на
1 вниз.

![](figures/graph_1.7.3c.svg)

## 1.7.4.

Выпишите уравнение кривой, 
полученной из кривой $y=x^3-x$ (см. рис. 5.3):

i. сжатием в направлении оси $Oy$ с 
коэффициентом $1/3$ (т. е. уменьшением в 3 раза всех вертикальных размеров); 
i. подстановкой $$x \rightarrow \frac{x}{2}$$
i. подстановкой $$y \rightarrow -\frac{y}{2}$$

Изобразите полученные кривые на чертеже.

### Решение

![](figures/graph_1.7.4a.svg)

![](figures/graph_1.7.4b.svg)

![](figures/graph_1.7.4c.svg)
## 1.7.5.

Докажите, что растяжение (или
сжатие) единичной окружности $x^2+y^2-1=0$
к любой прямой с каким угодно 
коэффициентом растяжения (сжатия) переводит ее в 
эллипс.

::: {.callout-tip title="Указание" collapse="true"}
Эту задачу можно
сформулировать так: растяжение или сжатие
любой окружности $(x-a)^2+(y-b)^2-r^2=0$
к оси $x$, т. е. подстановка $y \rightarrow ky$, переводит
эту окружность в эллипс
:::

## 1.7.6.

Докажите что график произвольной
дробно-линейной зависимости 

$$y=\frac{ax+b}{cx+d}$$

между переменными $y$ и $x$, где $c\neq0$, $\Delta=ad-bc\neq0$,
может быть получен из графика обратной пропорциональности $y=\frac{k}{x}$
где $k=-\frac{\Delta}{c^2}$ переносом последнего графика
на $\frac{d}{c}$ влево (т.е. при $\frac{d}{c}<0$ переносом на $|\frac{d}{c}|$ вправо и на $\frac{a}{c}$ вверх.

## 1.7.7.

Докажите, что каждую функцию
можно представить в виде суммы четной и 
нечетной функций.

::: {.callout-tip title="Указание" collapse="true"}
Воспользуйтесь тождеством
$$f(x) = \frac{1}{2}(f(x)+f(-x))+\frac{1}{2}(f(x)-f(-x))$$
:::

### Решение

* $g(x) = f(x)+f(-x)$
* $h(x) = f(x)-f(-x)$

очевидно что $g(-x) = g(x)$ - значит что функция $g$ - четная

$$
\begin{flalign}
h(-x) &= f(-x)-f(x)\\
h(-x) &= -(f(x)-f(-x))\\
h(-x) &= -h(x)\\
\end{flalign}
$$

следовательно функция $h$ - нечётная

## 1.7.8.

Докажите, что никакие две из 
кривых (10а)—(10в) несводимы одна к другой
подстановками вида $x' = ax + p$, $y' = bx + q$ (где,
разумеется, $a \neq 0$, $b \neq 0$), равносильными
изменению начала отсчета величин $x$ и $y$
(переносу начала координат), сопровождаемому
изменением единиц измерения $x$ и $y$.

## 1.7.9.

Укажите правило, позволяющее 
судить по коэффициентам a, b, c, d зависимости
(9) о том, сводится ли она к виду (10а), (10б)
или (10в).